【大棋局】危而不持 顛而不扶 - Mr. Tregunter

【大棋局】危而不持 顛而不扶 - Mr. Tregunter

近期每當局勢轉淡，就會突然出現一些怪事引發示威者再仗義而出。資料圖片

習近平11月14日在巴西發表講話後，顯示中共正在打一場新的輿論戰。《逃犯條例》最初引發的問題，除了香港本地人，亦包括在香港的各國外資商界，擔心此條例拿捏之程度若何。

資產價格之形成，主要由三大因素決定：利率、風險以及交易成本。三大因素交滙之點，就決定咗資產價格。政治環境、司法制度，屬於風險範疇，亦牽涉部分交易成本。所以香港資產價格點解向來比大部份地區高水，係基於一國兩制。如果一國兩制有問題，資產價格要重新定價。

另一方面，西方資本主義先進國家，早期大膽於共產主義中國治下的香港長期投資，係基於《中英聯合聲明》，中共承諾香港制度五十年不變；係基於鄧小平當年拍心口，你嚟搵錢跟英國遺留的規則辦事，大家放心有錢齊齊搵。

最初，係《逃犯條例》本身引起各界質疑；其後，係中共在處理條例引發的問題上，警方各種濫暴、鎮壓手段，香港漸入police state狀態，令外界懷疑一國兩制是否已壽終正寢。中共不斷強調止暴制亂的客觀效果，只是「以暴製亂」。因此美國、英國等先後多次敦促中共履行《中英聯合聲明》承諾。
有人不想局勢平緩？

問題就在此。各國敦促中共履行《中英聯合聲明》承諾，係要求中共承諾按規矩辦事，保障外資利益。但中共內部有可能因外部壓力，而演化為將責任歸咎於其中一方。內地官媒近日開始統一口徑，將原本要求中共履行港人高度自治，不要破壞香港生活方式的示威者，將其歸類為衝擊一國兩制。

由警方攻打中文大學及理工大學開始，社會各方都提出不少建議希望局勢降溫，不要再有年輕人傷亡，當中包括泛民及建制中人，但所有具良知的建議都沒有被採納。六四事件，即因中共內部鬥爭，最後將責任歸咎於天安門廣場上靜坐的大學生，最終出現屠城慘案。經歷過的問題，第二次應該懂得駕馭。

每當局勢轉淡，就會突然出現一些怪事引發示威者再仗義而出。因為科技大學周同學離奇死亡，引發示威者近日上街。林鄭曾透露獨立調查最大阻在力警方，而警方表示劉同學出事前沒有進入案發現場。當下只要獨立調查劉同學命案，馬上可以令局勢平緩，而且不是查警方。政府內部一定有人想到類近方案，但是否有人不想局勢平緩？

Mr. Tregunter
本欄逢周二刊出